\section{Componentes Utilizados}\label{sec:arquitectura}

Como se ha expuesto en la Secci\'on \ref{sec:intro}, el objetivo del
proyecto de la asignatura es realizar un sistema de medici\'on de
temperatura, humedad y luz a trav\'es de dos placas Arduino Uno. Los
datos recogidos por cada una de las placas ser\'an enviados al tercer
componente del proyecto, una placa Discovery STM32F429, la cual se
encargar\'a de procesarlos y mostrar los datos recibidos por su
pantalla.

El sensor de humedad y temperatura utilizado es el modelo DHT22 y
estar\'a conectado al primer Arduino a trav\'es de una placa de
prototipado. Este Arduino se encargar\'a de recibir tanto los datos de
la humedad y la temperatura, procesarlos como se explica en la
Secci\'on~\ref{subsec:dht22} y enviarselos a la Discovery utilizando
un protocolo de comunicaci\'on(Secci\'on~\ref{sec:comunicacion}) desarrollado por el grupo.

El sensor fotovoltaico utilizado es el modelo BH1750 y estar\'a
conectado al segundo Arduino a trav\'es de otra placa de
prototipado. Este se encargar\'a de mendir la luz existente en el
ambiente y se la enviar\'a a la Discovery. %Adem\'as tambi\'en
                                %contar\'a con diversos leds los
                                %cuales regular\'an su intensidad en
                                %funci\'on de la cantidad de luz que
                                %ha sido captada.

Finalmente la placa Discovery recibir\'a los datos enviados por los
Arduinos a trav\'es de dos de sus UART y utilizando el protocolo de
comunicaci\'on desarrollado, los procesar\'a y mostrar\'a el resultado
a trav\'es de su pantalla LCD.


\fixme{Pablo: Introducir aqui la maquina de estados o la red de Petri...} 
La m\'aquina de estados que sigue el sistema se muestra a
continuaci\'on. En ella se describe el comportamiento explicado
anteriormente...

Todo el c\'odigo utilizado para el desarrollo del proyecto puede
encontrarse en \url{https://github.com/tutugordillo/SED}.
% Para este proyecto se han seleccionado dos placas Arduinos UNO y una
% placa 
% Discovery STM32F429 así como un sensor fotovoltaico
% BH1750 GY-302, y un sensor de temperatura y humedad DHT22. Las
% conexiones entre los sensores y los Arduinos se han llevado a cabo
% utilizando placas de prototipado.
\subsection{Arduino UNO}\label{subsec:arduino}

\subsection{Discovery STM32F429}\label{subsec:discovery}

\subsection{M\'odulo BH1750}\label{subsec:bh1750}
El componente BH1750 GY-302 es un sensor fotovoltaico que permite
llevar a cabo mediciones digitales de la intensidad de luz
ambiental. Se trata de una versi\'on mejorada de los sensores
anal\'ogicos de luz formados por fotoresistores LDR, peque\~nas resistencias que
var\'ian en funci\'on de la luz que incide sobre las mismas.

El sensor devuelve un valor medido en Lux. Un Lux es la unidad
derivada del Sistema Internacional de Unidades para el nivel de
iluminaci\'on y equivale a un $lumen/m²$. Las mediciones se pueden
llevar a cabo en dos modos: \emph{modo medici\'on una vez} y \emph{modo
  medici\'on continua}. Adem\'as existen distintas resoluciones (1lx,
0.5lx, 4lx) con
las que llevar a cabo las mediciones y de esta manera ajustar la
precisi\'on con la que se lleva a cabo la medici\'on. As\'i el m\'odulo es capaz de detectar un
m\'inimo de 0.11 lx y un m\'aximo de 100000 lx. 

De la combinaci\'on del modo de medici\'on y la resoluci\'on se
obtienen 6 modos de ejecuci\'on:
\begin{itemize}
\item Continuosly H-Resolution Mode
\item Continuosly H-Resolution Mode2
\item Continuosly L-Resolution Mode
\item One Time H-Resolution Mode
\item One Time H-Resolution Mode2
\item One Time L-Resolution Mode
\end{itemize}

Los modos High(H) trabajan con resoluciones de 1 lx y 0.5 lx 

La comunicaci\'on se lleva a cabo a través de I2C. En funci\'on de
como se encuentre conectado el pin ADDR del m\'odulo se puede trabajar
con dos direcciones:
\begin{itemize}
\item Si se encuentra conectado al pin A3 o a alimentaci\'on se
  trabajar\'a con la direcci\'on 0x5C.
\item Si se deja sin conectar o conectado a GND la comunicaci\'on I2C
  se llevar\'a a cabo mediante la direcci\'on 0x23.
\end{itemize}

\subsection{M\'odulo DTH22}\label{subsec:dht22}

El m\'odulo DTH22 es un sensor de humedad y temperatura
digital. Normalmente el sensor cuenta con 4 pines, uno para la
alimentaci\'on, otro para tierra, uno de datos y un cuarto que no se
utiliza. En este caso se ha utilizado el modelo AOSONG AM2302 con la
ventaja de que \'unicamente posee los tres pines h\'abiles y posee una
resistencia interna permitiendo su funcionamiento sin necesitar
ning\'un otro componente.

Las mediciones se llevan a cabo en conjuntos de 40 bits donde los 16
primeros hacen referencia a la humedad, los 16 siguientes a la
temperatura y los 8 \'ultimos como \emph{checksum}. Todas las mediciones se
realizan de manera digital. La comunicaci\'on comienza con una se\~nal
del microcontrolador al sensor indicando que comienza la
transmisi\'on. Mientras no se reciba esta se\~nal el sensor se encuentra
en estado de \emph{stand-by}. Tras recibir la se\~nal de comienzo el sensor
responder\'a enviando los 40 bits de datos tras los cuales volver\'a
al estado de \emph{stand-by} hasta que reciba una nueva se\~nal de comienzo de
la transmisi\'on. El proceso completo de comunicaci\'on se lleva a
cabo en unos dos segundos. La transmisi\'on de todos los bits por
parte del sensor al microcontrolador comienza con una se\~nal baja (LOW)
de 50 $\mu$s y posteriormente una se\~nal alta (HIGH) en funci\'on de
cuya longitud el bit transmitido ser\'a un 1 o un 0:
\begin{itemize}
\item Si la se\~nal se transmite durante un tiempo inferior a 30 $\mu$s
  el bit transmitido ser\'a un 0.

\item Si la se\~nal HIGH se transmite durante 70 $\mu$s el bit
  transmitido ser\'a un 1.

\end{itemize}

Para conocer el n\'umero de ciclos transmitidos se hace de forma relativa, es decir,
se mide el n\'umero de ciclos propios de LOW y se compara este valor con
el n\'umero de ciclos de HIGH, de esta forma se puede saber si se ha trasmitido
un 1 o un 0. Adem'as, durante este c'alculo se desactivan todas las interrupciones
para que no var'ien el valor final con ciclos que interfieren en la medici\'on.

Descripción de las placas y los sensores
