% ;; -*- coding: iso-latin-1; TeX-PDF-mode: t; TeX-master: "main" -*-%



\section{Introducci\'on}\label{sec:intro}
\pagenumbering{arabic}
\pagestyle{headings}


Hoy en día, cada vez es m\'as com\'un escuchar el t\'ermino
\emph{smart} en nuestra vida cotidiana. Nos estamos dirigiendo a un
mundo m\'as automatizado y en continua interacci\'on con la
tecnolog\'ia. Este t\'ermino se aplica en distintas \'areas como por
ejemplo la
dom\'otica, los sistemas m\'oviles, e incluso el diseño. El objetivo
asociado al concepto \emph{smart} es automatizar distintas acciones
que antes eran llevadas a cabo por el ser humano. 

Las \emph{smart homes} son viviendas automatizadas que aportan
servicios de gesti\'on energ\'etica, seguridad, bienestar y
comunicaci\'on. Muchas de estas casas usan sensores de temperatura
para regular el funcionamiento de la calefacci\'on y de la caldera,
mediante telefon\'ia m\'ovil, Wi-Fi o Ethernet. Tambi\'en controlan
los toldos y persianas el\'ectricas, realizando algunas funciones
repetitivas autom\'aticamente o bien para protegerlos del viento. 

Gracias a este tipo de tecnolog\'ias, tambi\'en se produce un ahorro
energ\'etico debido a la racionalizaci\'on de cargas el\'ectricas y
la gesti\'on de tarifas. Adem\'as, se usan sensores de luz y sol para
regular el uso de las luces de la casa.

Otro de los conceptos de moda relacionados con este t\'ermino es el de
las \emph{smart cities} o \emph{ciudades inteligentes} con las que se
pretende automatizar distintos procesos que permitan mejorar la
calidad de vida en las ciudades y avanzar hacia desarrollos m\'as
sostenibles apoyados en la innovaci\'on y la tecnolog\'ia. Este
concepto tiene tambi\'en asociado, en muchas ocasiones, una
participaci\'on ciudadana activa.

Un ejemplo lo encontramos en la ciudad de Barcelona, considerada
como una de las principales \emph{smart cities} del mundo. En ella
podemos encontrar sensores que miden el ruido del tr\'afico, analizan
la calidad del aire, controlan el aparcamiento e incluso act\'uan como
mecanismos de iluminaci\'on inteligente. Adem\'as los peatones
tambi\'en son detectados gracias a sensores inteligentes a trav\'es de
los cuales poder observar la actividad y h\'abitos de los mismos e
identificar las zonas de la ciudad m\'as transitadas.

Dentro de Barcelona, tambi\'en se puede destacar un proyecto encabezado
por el Fab Lab del Instituto de Arquitectura Avanzada de Cataluña,
que desarrolla un dispositivo capaz de medir los
niveles de contaminaci\'on y de ruido del entorno. Este dispositivo
tendr\'ia que ser portado por cualquier habitante de Barcelona y
permite tambi\'en compartir los datos recogidos en tiempo real.

No obstante, existen otras ciudades que tienen implantados sistemas que
siguen una pol\'itica de funcionamiento similar: Bilbao tiene
instalados medidores de $CO_2$ en distintas
zonas de la ciudad. Estos sensores captan los niveles de $CO_2$ en el
ambiente y posteriormente son enviados a un centro de procesamiento
donde se almacenan y se llevan a cabo diversos
c\'alculos. Una vez los datos han sido procesados, estos son utilizados
por el Ayuntamiento para restringir el tr\'afico en diversas zonas de
la ciudad o llevar a cabo pol\'iticas medioambientales en las zonas
m\'as afectadas.

Debido al auge de las \emph{smart cities}, se ha elegido como proyecto de la asignatura la simulaci\'on
de una pequeña estaci\'on en la que dos sistemas
independientes (Arduinos Uno)
llevar\'an a cabo mediciones de distintos factores ambientales a
trav\'es de diversos sensores y posteriormente estos
datos ser\'an enviados a un centro de procesamiento de datos
(Discovery STM32F249) donde ser\'an analizados y mostrar\'a la
informaci\'on recibida por los Arduinos.

Los sensores seleccionados, por su aplicabilidad tanto en el \'ambito
de las
\emph{smart homes} como en el de las \emph{smart cities} son: un sensor de
temperatura y humedad, con el que se puede obtener f\'acilmente el
\'indice de calor y un sensor de luz.
El proyecto elegido es una simplificaci\'on de posibles usos que se
les puede dar a estos sensores en las \emph{smart cities} de hoy en
d\'ia como se ha expuesto anteriormente en el caso de Barcelona. 
